**潘閬**，字**逍遙**，自號**逍遙子**，\[1\]是[宋朝大名](../Page/宋朝.md "wikilink")（今属河北邯郸）人，一說廣陵（江蘇揚州）人。\[2\]

早年困於科場，\[3\]曾在汴京（今河南开封）卖药，还常常吟诗，与[柳开為莫逆之交](../Page/柳开.md "wikilink")。[太平兴国七年](../Page/太平兴国.md "wikilink")（982），任秦王[赵廷美的记室参军](../Page/赵廷美.md "wikilink")，[卢多逊为相](../Page/卢多逊.md "wikilink")，谋立秦王为帝，潘阆参预其谋。秦王事败，潘阆受株连而遭追捕，潘閬扮僧人逃匿[中條山](../Page/中條山.md "wikilink")（今山西省南部黃河北岸）。\[4\][淳化初](../Page/淳化.md "wikilink")，潘阆重返汴京卖药。[宋太宗](../Page/宋太宗.md "wikilink")[至道元年](../Page/至道.md "wikilink")（995年）以宣政使[王繼恩之薦](../Page/王繼恩.md "wikilink")，賜進士，授[四門助教](../Page/四門助教.md "wikilink")，不久以其狂妄，追还诏书。\[5\]為人“狂逸不羈”，\[6\]常倒騎著[驢子閒逛](../Page/驢子.md "wikilink")（後成為[張果老故事](../Page/張果老.md "wikilink")），有詩“散拽禪師來蹴踘，亂拖遊女上鞦韆。”，後以“狂妄”罪名被斥，流落[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")，賣藥為生。\[7\]王繼恩因事下獄，連坐甚廣，\[8\]潘阆曾参与其谋，遭缉捕，幸而逃脱得免。\[9\][真宗](../Page/宋真宗.md "wikilink")[咸平初](../Page/咸平.md "wikilink")（998）回汴京，被京兆尹收系入狱，真宗不再追咎，赦免其罪，並出任滁州（今安徽滁州）參軍。大中祥符三年卒于泗上。\[10\]與[寇準](../Page/寇準.md "wikilink")、[錢易](../Page/錢易.md "wikilink")、[王禹偁](../Page/王禹偁.md "wikilink")、[林逋](../Page/林逋.md "wikilink")、[許洞](../Page/許洞.md "wikilink")、[馮德之等交遊唱和](../Page/馮德之.md "wikilink")，\[11\][宋白赠诗云](../Page/宋白.md "wikilink")：“宋朝归圣主，潘阆是诗人。”著《逍遙詞》。今杭州城有“潘閬巷”。

## 注釋

[P](../Category/宋朝進士.md "wikilink")
[Category:宋朝詩人](../Category/宋朝詩人.md "wikilink")
[Category:潘姓](../Category/潘姓.md "wikilink")

1.  《四庫全書總目》卷一五二：“閬大名人，晁公武《讀書志》謂其字曰逍遙，江少虞《事實類苑》則謂其自號逍遙子。少虞說或近是歟？”
2.  [晁公武](../Page/晁公武.md "wikilink")《郡斋读书志》卷四中说他是“大名人”，即今河北大名市人。[陈振孙](../Page/陈振孙.md "wikilink")《直斋书录解题》卷二十又称“广陵潘阆”，即江苏扬州人。
3.  [韩淲](../Page/韩淲.md "wikilink")《涧泉日记》说：”潘阆累试不捷，太宗登极，以龙蛇皆变，惟己轗轲，乃兴归隐之志、高放之情。”
4.  [沈括](../Page/沈括.md "wikilink")《[梦溪笔谈](../Page/梦溪笔谈.md "wikilink")》卷二五记载：“后坐卢多逊党，亡命，捕迹甚急。阆乃变姓名，僧服入中条山。”
5.  《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")》卷四六六《王继恩传》
6.  潘阆在《寓泊浙江寄汉阳孙迈郎中》诗中说：“气概贫犹在，颠狂老渐疏。”
7.  《湘山野录》卷下：“混迹于讲堂巷，开药肆，刘少逸、鲍少孤二人者为药童”。
8.  [王明清](../Page/王明清.md "wikilink")《挥麈录·余话》:“太宗大渐，继恩乃与参知政事李昌龄、枢密赵镕、知制诰胡旦、布衣潘阆谋立太祖之孙惟吉。适泄其机，吕正惠时为上宰，锁继恩而迎真宗于南衙，即帝位。继恩等寻悉诛窜。”
9.  [田汝成](../Page/田汝成.md "wikilink")《西湖游览志余》记载：“潘逍遥阆，钱塘人。以诗名，宋太宗将官之，辞不就。与王继恩善，继恩败，捕之，遁，弗得。”[刘攽](../Page/刘攽.md "wikilink")《中山诗话》:“太宗晚年烧炼丹药，潘阆尝献方书。及帝升遐，惧诛，匿舒州潜山寺为行者。”
10. 《郡斋读书志》载：“咸平初，来京师，尹收系之，真宗释其罪，以为滁州参军。后卒于泗上。”[邓牧](../Page/邓牧.md "wikilink")《洞霄图志》录[钱易撰](../Page/钱易.md "wikilink")《潘阆墓志铭》：“逍遥尝与道士冯德之居钱塘（今城中有潘阆巷），约归骨于天柱山。大中祥符三年为泗州参军，卒于官舍。德之遂囊其骨归吴中，葬于洞霄宫之右。”
11. 潘阆《消遥集》中，有赠冯尊师诗三首。